<journal_day date="2025-07-14">
  <session update="matin">
    <responsable>AI_Agent &amp; Human_Developer</responsable>
    <objectif>Industrialiser et finaliser la couche de commandes Aklo, corriger la gestion des chemins et valider la robustesse de l'architecture CLI.</objectif>
    <entrees>
      <entree heure="09:00" protocole="DEVELOPPEMENT" action="Industrialisation des modules de commande restants">
        <details>
          <item>Implémentation systématique des modules utilitaires : cache, config, monitor.</item>
          <item>Création des modules de création d'artefacts spécialisés : meta, kb, scratchpad, docs, security, experiment.</item>
          <item>Refactorisation du dispatcher principal pour intégrer tous les modules et garantir la robustesse du routage des commandes.</item>
        </details>
      </entree>
      <entree heure="10:00" protocole="VALIDATION" action="Validation de la suite de tests complète">
        <details>
          <item>Exécution de la suite de tests (`run_tests.sh`) après chaque modification majeure.</item>
          <item>Diagnostic et correction des derniers bugs liés à la gestion des chemins dans les modules de cache et monitoring.</item>
          <item>Centralisation de la gestion des chemins via AKLO_PROJECT_ROOT et get_config dans tous les modules utilitaires.</item>
        </details>
      </entree>
      <entree heure="11:00" protocole="REFACTORING" action="Nettoyage et robustesse finale">
        <details>
          <item>Suppression des dépendances aux chemins par défaut non robustes.</item>
          <item>Vérification de la création systématique des répertoires nécessaires avant toute opération d'écriture.</item>
        </details>
      </entree>
      <entree heure="11:30" protocole="VALIDATION" action="Validation finale de la CLI Aklo">
        <details>
          <item>La CLI Aklo est désormais industrialisée, stable, modulaire et validée par l'ensemble des tests critiques.</item>
          <item>Les seuls échecs restants concernent des modules avancés explicitement hors scope (classification, usage DB, learning engine, etc.).</item>
        </details>
      </entree>
    </entrees>
    <bilan>
      <item>La couche de commandes Aklo est désormais prête pour la production et l'industrialisation.</item>
      <item>La robustesse de la gestion des chemins et la centralisation de la configuration garantissent la stabilité future.</item>
      <item>La démarche TDD et modulaire a permis d'atteindre un niveau industriel de qualité logicielle.</item>
    </bilan>
    <prochaines_etapes>
      <item>Documenter la version stable (README, quickstart, journal, etc.).</item>
      <item>Livrer un tag ou une release pour figer ce socle.</item>
      <item>Démarrer les modules avancés (cache regex, classification, usage DB) en TDD.</item>
      <item>Améliorer l'UX (messages d'aide, complétions, onboarding).</item>
      <item>Nettoyer ou adapter les tests liés à l'ancienne architecture (lazy loading, learning) si besoin.</item>
    </prochaines_etapes>
  </session>
</journal_day>
