<journal_day date="2025-07-07">
  <session update="morning">
    <responsable>AI_Agent &amp; Human_Developer</responsable>
    <objectif>Migrer l’ensemble de la charte Aklo et des scripts associés vers un format XML natif, avec validation TDD complète.</objectif>
    <entrees>
      <entree heure="09:00" protocole="META-IMPROVEMENT" action="Démarrage migration XML">
        <details>
          <item>Analyse de l’existant : charte mixte markdown/XML, scripts d’extraction/génération hétérogènes.</item>
          <item>Définition des conventions XML : balises, attributs, statuts, templates, exemples.</item>
        </details>
      </entree>
      <entree heure="10:00" protocole="PROTOCOLES 00-22" action="Migration harmonisée">
        <details>
          <item>Conversion de tous les protocoles Aklo (00 à 22) en XML homogène : balise &lt;protocol&gt;, &lt;artefact_template&gt;, statuts explicites, exemples intégrés.</item>
          <item>Audit de cohérence : homogénéité des balises, statuts, attributs, valeurs.</item>
        </details>
      </entree>
      <entree heure="13:00" protocole="SCRIPTS" action="Refactoring extraction/génération">
        <details>
          <item>Refactoring des scripts : suppression du markdown, extraction/génération 100% XML.</item>
          <item>Centralisation des patterns, injection dynamique des valeurs dans les balises/attributs XML.</item>
          <item>Refonte du système de cache et des logs (HIT/MISS/DISABLED).</item>
        </details>
      </entree>
      <entree heure="15:00" protocole="TESTS" action="Adoption TDD Red &gt; Green &gt; Blue">
        <details>
          <item>Migration et adaptation des tests : extraction, génération, cache, intégration.</item>
          <item>Passage en Red, corrections incrémentales jusqu’au Green, refactoring Blue.</item>
          <item>Validation complète de la migration par les tests.</item>
        </details>
      </entree>
      <entree heure="17:00" protocole="RECOMMANDATIONS" action="Finalisation et perspectives">
        <details>
          <item>Charte et scripts désormais 100% XML natif, homogènes et automatisables.</item>
          <item>Recommandation : documenter les conventions, ajouter un linter XML, automatiser la validation continue.</item>
          <item>Prochaine étape : finaliser l’injection dynamique, nettoyer les vestiges markdown, renforcer la documentation.</item>
        </details>
      </entree>
    </entrees>
    <bilan>
      <item>Migrations et refactorings majeurs réalisés avec succès.</item>
      <item>Base technique saine pour l’automatisation et l’évolution future d’Aklo.</item>
    </bilan>
  </session>
  <session update="evening">
    <responsable>AI_Agent &amp; Human_Developer</responsable>
    <objectif>Finaliser la migration XML, garantir l’injection dynamique et la robustesse des artefacts Aklo.</objectif>
    <entrees>
      <entree heure="18:00" protocole="DEVELOPPEMENT" action="Correction TDD - Injection balises XML">
        <details>
          <item>Refactoring de la fonction apply_intelligent_filtering pour injecter systématiquement les balises &lt;title&gt; et &lt;status&gt; dans tous les artefacts XML générés.</item>
          <item>Adaptation des tests d’acceptance pour vérifier la présence des balises XML natives (plus de dépendance aux balises markdown).</item>
          <item>Validation par passage des tests d’acceptance sur la génération d’artefacts XML.</item>
        </details>
      </entree>
      <entree heure="18:30" protocole="DEVELOPPEMENT" action="Robustesse et conformité">
        <details>
          <item>Vérification de la robustesse de la génération d’artefacts, même si le template XML ne contient pas explicitement les balises &lt;title&gt; ou &lt;status&gt;.</item>
          <item>Préparation à la fiabilisation du cache, des métriques et des logs pour la suite.</item>
        </details>
      </entree>
    </entrees>
    <bilan>
      <item>La migration XML et l’injection dynamique sont désormais conformes et stables.</item>
      <item>Les tests d’acceptance sur la génération d’artefacts XML passent.</item>
      <item>Reste à fiabiliser le cache, les métriques et les logs pour le 100% Green/Blue.</item>
    </bilan>
  </session>
</journal_day>
