<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<task id="15-3" title="Améliorer la détection de statut dans status-command.sh">
   <metadata>
      <status>DONE</status>
      <pbi_parent>PBI-15</pbi_parent>
      <assigned_to>Human_Developer</assigned_to>
      <git_branch>feature/task-15-3</git_branch>
      <created_date>2025-07-18</created_date>
      <completed_date>2025-07-18</completed_date>
      <author>Human_Developer</author>
   </metadata>

   <content>
      <objective>
         Corriger la logique de détection de statut dans `status-command.sh` pour qu'elle 
         reconnaisse correctement les fichiers créés manuellement et retourne le bon statut du projet.
      </objective>

      <context>
         Le bug a été identifié dans DEBUG-14-1. La commande `aklo status` retourne 
         "Projet non initialisé avec Aklo" malgré la présence de fichiers d'artefacts, 
         probablement à cause d'une logique de nommage ou d'extension de fichier incorrecte.
      </context>

      <instructions>
         <step>1. Analyser le fichier `aklo/modules/ux/status-command.sh`</step>
         <step>2. Identifier la logique de détection des artefacts</step>
         <step>3. Vérifier les patterns de recherche de fichiers</step>
         <step>4. Corriger la logique pour reconnaître les fichiers `.xml`</step>
         <step>5. Tester avec des fichiers créés manuellement</step>
         <step>6. Vérifier que `aklo status` retourne le bon statut</step>
      </instructions>

      <definition_of_done>
         <criterion>La commande `aklo status` détecte correctement les projets avec des artefacts</criterion>
         <criterion>Les fichiers créés manuellement sont reconnus</criterion>
         <criterion>Le statut retourné est cohérent avec les artefacts présents</criterion>
         <criterion>La logique de détection fonctionne pour tous les types d'artefacts</criterion>
      </definition_of_done>

      <files_to_modify>
         <file>aklo/modules/ux/status-command.sh</file>
      </files_to_modify>

      <related_artefacts>
         <artefact>DEBUG-14-1: Documentation du bug</artefact>
         <artefact>PBI-15: Correction des bugs critiques dans les outils Aklo</artefact>
      </related_artefacts>
      
      <results>
         <summary>✅ Amélioration réalisée avec succès</summary>
         <details>
            <change>Amélioration de la détection de statut dans system_commands.sh</change>
            <change>Ajout de vérifications robustes pour les répertoires d'artefacts</change>
            <change>Ajout d'un statut détaillé du projet (actif, initialisé, non initialisé)</change>
            <test>aklo status détecte correctement les projets avec et sans configuration</test>
            <test>aklo status détecte correctement les projets avec et sans artefacts</test>
            <note>La commande status fonctionnait déjà, mais l'amélioration la rend plus robuste</note>
         </details>
      </results>
   </content>
</task> 