# PROTOCOLE SPÉCIFIQUE : GESTION DE HOTFIX (CORRECTION D'URGENCE)

Ce protocole s'active **uniquement** pour corriger un bug critique en production qui bloque les utilisateurs ou cause une perte de revenus immédiate. Il court-circuite le flux de travail standard pour une rapidité maximale.

## SECTION 1 : MISSION ET LIVRABLES

### 1.1. Mission

Restaurer le service en production le plus rapidement possible en appliquant un correctif minimaliste et ciblé, tout en documentant la procédure pour assurer la traçabilité.

### 1.2. Livrables Attendus

1.  **Rapport de Hotfix :** Un fichier `HOTFIX-[ID].xml` créé dans `/docs/backlog/08-hotfixes/`, documentant le problème et la solution.
2.  **Commit de Hotfix :** Un `commit` contenant **uniquement** la correction minimale.
3.  **Tag Git de Patch :** Un nouveau tag de version de patch (ex: `v1.2.1`).

## SECTION 2 : ARTEFACT HOTFIX - GESTION ET STRUCTURE

### 2.1. Nommage

-   `HOTFIX-[ID].xml`
    -   `[ID]` : Un identifiant unique pour le hotfix (ex: `bug-login-prod-20250628`).

### 2.2. Statuts

-   `INVESTIGATING` : L'analyse de la cause racine est en cours.
-   `AWAITING_FIX` : Le diagnostic est posé et un plan de correction attend la validation du `Human_Developer`.
-   `DEPLOYING` : Le correctif a été validé, buildé, et est en cours de déploiement.
-   `RESOLVED` : Le hotfix est en production, et les actions de suivi (post-mortem) sont planifiées.

### 2.3. Structure Obligatoire du Fichier Hotfix

```markdown
# RAPPORT DE HOTFIX : [ID]

---
**Responsable:** [Nom du Human_Developer]
**Statut:** [INVESTIGATING | AWAITING_FIX | DEPLOYING | RESOLVED]
**Date de Détection:** AAAA-MM-JJ HH:MM
**Version Affectée:** vX.X.X
**Impact Critique:** [Description concise de l'impact métier. Ex: "Les nouveaux utilisateurs ne peuvent pas s'inscrire", "Le panier d'achat est inaccessible"]
---

## 1. Problème Critique

*Description du bug, son impact sur les utilisateurs/revenus, et la preuve de son existence en production.*

## 2. Analyse de Cause Racine (Rapide)

*Diagnostic rapide pour identifier la source immédiate du problème.*

## 3. Solution de Contournement Minimale Appliquée

*Description du changement de code minimaliste appliqué. Il faut ici justifier pourquoi c'est la plus petite modification possible pour résoudre le problème.*

## 4. Plan de Post-Mortem

- [ ] Un `PBI` ou une `Task` de `DEBOGAGE` a été créé pour analyser la cause racine en profondeur et appliquer une solution définitive.
- [ ] Le correctif du hotfix a été reporté sur la branche de développement principale.
```

## SECTION 3 : PROCÉDURE DE HOTFIX

**🛫 PLAN DE VOL HOTFIX (Obligatoire avant Phase 1)**

Avant toute procédure de hotfix d'urgence, l'agent **doit** présenter un plan détaillé :

**[PLAN_DE_VOL_HOTFIX]**
**Objectif :** Corriger un bug critique en production avec un impact minimal et maximal de rapidité
**Actions prévues :**
1. Validation de l'urgence réelle avec le Human_Developer
2. Lecture de la configuration `.aklo.conf` pour conventions de hotfix
3. Création du rapport `HOTFIX-[ID].xml` dans `/docs/backlog/08-hotfixes/`
4. Identification du tag de production actuellement déployé
5. Création de branche hotfix depuis le tag de production
6. Diagnostic rapide de la cause racine du bug critique
7. Implémentation de la correction minimale via protocole DEVELOPPEMENT
8. Build, test et déploiement d'urgence avec nouveau tag de patch
9. Planification du post-mortem et synchronisation des branches

**Fichiers affectés :**
- `/docs/backlog/08-hotfixes/HOTFIX-[ID].xml` : création et suivi
- Fichiers de code source pour correction minimale
- Possibles nouveaux fichiers de tests de non-régression
- Nouveaux PBI/TASK pour correction définitive (post-mortem)
- Tag Git de patch pour nouvelle version

**Commandes système :**
- `aklo hotfix "<description>"` : automatisation hotfix (optionnel)
- `git checkout [tag-production]` : retour au tag de production
- `git checkout -b hotfix/[description]` : création branche hotfix
- Tests d'urgence pour validation de la correction
- Build et déploiement d'urgence
- `aklo hotfix publish` : automatisation publication (optionnel)

**Outils MCP utilisés :**
- `mcp_desktop-commander_read_file` : lire configuration .aklo.conf
- `mcp_desktop-commander_write_file` : créer rapport hotfix
- `mcp_desktop-commander_edit_block` : correction minimale du code
- `mcp_desktop-commander_execute_command` : git, tests, build, déploiement
- `mcp_aklo-terminal_aklo_execute` : commandes aklo (si utilisées)

**Validation requise :** ✅ OUI - Attente approbation explicite avant hotfix d'urgence

1.  **[ANALYSE] Phase 1 : Lecture de la Configuration et Validation de l'Urgence**
      - Lire et charger les conventions depuis `.aklo.conf`.
      - **[ATTENTE\_VALIDATION]** Confirmer avec le `Human_Developer` que la situation justifie bien un `HOTFIX` et non un cycle de [DEBOGAGE] normal.

2.  **[PROCEDURE] Phase 2 : Création de la Branche d'Urgence**
      - **Action Requise :** 
            - Créer un fichier `HOTFIX-[ID].xml`.
            - Identifier le tag de la version actuellement en production.
            - Créer une branche de hotfix (ex: `hotfix/fix-login-bug`) directement depuis ce **tag de production**.
      - **⚡ Automatisation `aklo` :** `aklo hotfix "<description du bug>"`

3.  **[PROCEDURE] Phase 3 : Correction Minimale**
      - **Activer le protocole [DEVELOPPEMENT]** avec une contrainte stricte : le changement de code doit être le plus petit et le plus ciblé possible. **Aucun refactoring ou amélioration n'est autorisé.**
      - L'objectif est de faire passer les tests les plus critiques et de valider manuellement que le bug a disparu.

4.  **[ATTENTE\_VALIDATION] Phase 4 : Validation du Correctif**
      - Soumettre le `diff` minimaliste pour approbation au `Human_Developer`. C'est une validation critique.

5.  **[PROCEDURE] Phase 5 : Déploiement d'Urgence et Planification du Suivi**
      - **Action Requise :** 
            -   Une fois le correctif validé, fusionner la branche de hotfix directement dans la **Branche de production**.
            -   Créer un nouveau **tag de patch** sur cette branche.
            -   Lancer le build et déployer cette nouvelle version patchée immédiatement.
            -   **Immédiatement après la confirmation du déploiement réussi**, remplir la section "Plan de Post-Mortem" dans le rapport `HOTFIX-[ID].xml`. Cela implique de créer une nouvelle `Task` ou un nouveau `PBI` pour la correction définitive via le protocole [DEBOGAGE].
      - **⚡ Automatisation `aklo` :** `aklo hotfix publish`

6.  **[CONCLUSION] Phase 6 : Synchronisation et Clôture**
    -   Après le déploiement et la planification du suivi, fusionner la **Branche de production** dans la **Branche de développement principale** pour s'assurer que le correctif est bien présent pour les futurs développements.
    -   Informer le `Human_Developer` que :
        1. La production est stabilisée.
        2. La procédure de suivi (post-mortem) a été créée et est traçable via le rapport de hotfix.
